\providecommand{\main}{.}
\input{\main/../../general/packages.tex}

\begin{document}

\input{\main/../../general/title.tex}

{\hypersetup{hidelinks}
  \tableofcontents  % Generates the table of contents
}

\chapter{I Giovani e il Lavoro}
Guardare per ``Laboratorio delle idee'', una servizio per verificare se un'idea sia sensata o meno.

\section{Punto nuova impresa}
Si tratta di un servizio per aiutare l'avvio di imprese nei primi 3 anni di vita.

\section{Business Plan}

\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
  \hline
  \textbf{Parte Introduttiva} & \textbf{Parte di analisi del mercato} & \textbf{Parte tecnico operativa} & \textbf{Parte Monetaria}         \\
  \hline
  Descrizione dell'idea       & Analisi di fattibilità                & Analisi organizzazione           & Previsione economico finanziaria \\
  \hline
  Attidudini                  & Macroambiente                         & Attività organizzativa           & Contabilità                      \\
  Aspirazioni                 & Mercato                               & Logistica                        & Bilancio preventivo              \\
  Motivazioni                 & Settore                               & Localizzazione                   &                                  \\
  Creatività                  & Concorrenza                           & Procedure burocratiche           &                                  \\
  Studi ed esperienze         & Clienti                               & Forma Giuridica                  &                                  \\
                              & Prodotti                              &                                  &                                  \\
                              & Punti di forza e debolezze            &                                  &                                  \\
                              & Piano di marketing e marketing mix    &                                  &                                  \\
                              & Piano commerciale                     &                                  &                                  \\
  \hline
\end{tabular}

\subsection{Dove trovare dati e informazioni sulle imprese esistenti}
Le union camere / camere di commercio sono buone fonti di dati.

\subsection{Per informazioni sui clienti}
Fare richieste all'istat.

\subsection{Concorrenza}
Quando non si ha concorrenza bisogna sempre chiedersi:

\begin{enumerate}
  \item Hanno fallito altre imprese? Perchè? Il mercato era acerbo?
  \item Ora il mercato è maturo?
  \item Perchè nessuno ci ha pensato?
\end{enumerate}

Nelle camere di commercio è anche possibile verificare la presenza di società concorrenti ed identificare elementi di differenza tra questi e la propria azienda.

\subsection{Analisi organizzazione}
Si tratta della parte che si occupa di coprire il ``come'' l'organizzazione è avviata ed il progetto gestito. In questa fase è necessario quantificare i costi, definire la neccessità di collaboratori e dipendenti (quindi analisi del costo del lavoro) e delle competenze specifiche di cui si avranno bisogno. Inoltre esiste anche l'aspetto delle norme che vincolano l'apertura di alcune specifiche aziende (tabaccherie, bar).

\subsubsection{Forma giuridica}
L'apertura della partita IVA viene effettuata all'agenzia delle entrate mentre quando uno si iscrive in camera di commercia e quindi diventa un'impresa deve andare a scegliere una forma giuridica.

\paragraph{Società di capitale}
Diviene preferibile quando è alto il rischio di perdere denaro.

\paragraph{Impresa individuale}
Viene considerata quando si è un'unica persona che rappresenta l'azienda. I fornitori possono rifarsi sul patrimonio personale, però è estramamente snella e costa solo €150 euro ad aprirsi. Tendenzialmente ha costi limitati di gestione.

\paragraph{Società a responsabilità limitata unipersonale}
Viene considerata quando si è un'unica persona che rappresenta l'azienda. Viene creato un capitale aziendale su cui i fornitori si possono fare rivalere. Questi saranno i soldi con cui posso investire. Nelle SRL semplificate il capitale sociale può essere di 1 euro, ma è praticamente un'idiozia. Costa molto farla (dai €1500 ai €10000) e costa molto mantenerla, e sono costi legati ad un commercialista che deve realizzare e depositare i bilanci. Le startup innovative possono nascere solo come società di capitali.

\paragraph{Società in accomandita semplice}
Deve esserci almeno un socio che lavora e poi uno o più soci accomandanti che forniscono soldi / brevetti ma non lavorano a pieno regime nell'attività.

L'iter tende ad essere lungo (qualche settimana) perchè coinvolge un notaio e commercialista.

\subsubsection{Procedure burocratiche}
Per creare un'impresa individuale basta procedere tramite la \textbf{comunicazione unica} (costo €150) che realizza partita IVA, iscrizione agli albi, apertura posizione INAIL e INPS ed eventuale SCIA in comune.

\subsection{Parte monetaria}
Un conto economico deve arrivare a parità nei primi 3 anni di attività.

\textbf{Il flusso di cassa} invece si occupa di definire, mese per mese, come va l'azienda e serve e individuare delle \textbf{stagionalità del mercato}.

Bisogna pensare a come i clienti pagano e come vengono pagati i fornitori ed identificare come varia la liquidità dell'azienda, negoziando la liquidità in uscita con i fornitori.

\subsubsection{Finanziamenti}
Deve esserci almeno un 40\% del capitale che deriva dal capitale personale o da fondi perduti (aiuti genitoriali), altrimenti i finanziamenti bancari non esistono. Quando si hanno buone basi, i finanziamenti bancari si ricevono in meno di un mese. La finanza pubblica invece tende ad avere tempi biblici e sono offerti tramite bandi.

\section{Procedure}
Si possono andare a vedere le procedure per aprire un iter di impresa alla pagina \href{milomb.camcom.it}{milomb}.

\section{Chiusura d'impresa}
I costi della chiusura di un'impresa sono paragonabili ai costi di apertura, forse un po' ridotti.

\section{Intraprendo}
Si tratta di un'iniziativa diretta a aziende under 35, over 50 o a elevata innovatività.


\input{\main/../../general/footer.tex}
\end{document}
