 \providecommand{\main}{../../..}
\documentclass[\main/main.tex]{subfiles}
\begin{document}
\section{Teorema fondamentale della programmazione lineare}

\begin{minipage}{\textwidth}
  \begin{minipage}{.83\textwidth}
    \flushleft
    \begin{theorem}[Teorema fondamentale della programmazione lineare]
      Un punto $\bmx$ è un vertice del poliedro non vuoto $P = \crl{\bmx \in \mathbb{R}^n: A\bmx = \bm{b}, \bmx \geq 0}$ se e solo se $\bmx$ è soluzione di base ammissibile.
    \end{theorem}
  \end{minipage}\hfill
  \begin{minipage}{0.15\textwidth}\center
    \includegraphics[width=\textwidth]{random/ring}
  \end{minipage}
\end{minipage}



\begin{proof}
  Consideriamo una soluzione ammissibile $\bmx^T = \sqr{x_1, \ldots, x_k, 0, \ldots, 0}$ e per assurdo $\bmx$ non sia un vertice. Allora:

  \begin{align*}
    \exists \bmy, \bmz \in P, \bmy \neq \bmz: \bmx = \lambda \bmy + (1-\lambda)\bmz &                                                              & \text{definisco $\bmx$ come combinazione convessa da T. MW} \\
    \text{ con }                                                                    & \lambda \in \sqr{0,1},                                                                                                     \\
                                                                                    & \bmy^T = \sqr{y_1, \ldots, y_k, 0, \ldots, 0} \geq \bm{0}^T,                                                               \\
                                                                                    & \bmz^T = \sqr{z_1, \ldots, z_k, 0, \ldots, 0} \geq \bm{0}^T
  \end{align*}

  Con $\bmy$ e $\bmz$ soluzioni ammissibili in quanto vertici.

  Inoltre sono $A\bmy = \bm{b}, A{z} = \bm{b} \Rightarrow A(\bmy-\bmz)=\bm{0}$.

  Considero $\bm{\a} = \bmy - \bmz \neq \bm{0}$ e $\bm{\a}^T = \sqr{y_1-z_1, \ldots, y_k - z_k, 0, \ldots, 0}$, ma dal punto precedente sappiamo che $A\bm{\a}=\bm{0}$.

  Osserviamo che basta dimostrare che $\bmx$ vertice di $P$ è soluzione di base, essendo infatti on $P$ sarà sicuramente ammissibile.

  Per assurdo sia $\bmx$ vertice di $P$, soluzione non di base. Lo ordiniamo in modo che $\bmx^T = \sqr{x_1, \ldots, x_k, 0, \ldots, 0}$. Avremo che $A_1, \ldots A_k$ sono linearmente dipendenti, altrimenti $\bmx$ sarebbe soluzione di base.

  Allora $\exists \tilde{\bm{\a}}: A_1\tilde{\a}_1+\ldots+A_k\tilde{\a}_k = \bm{0}, \tilde{\bm{\a}} \neq \bm{0}$. Considero $\bm{\a}^T = \sqr{\tilde{\bm{\a}},0,\ldots,0} \in \R^n$.

  Sappiamo inoltre che:

  \[
    A\bmx = \bm{b}, A\bm{\a} =\bm{0} \Rightarrow \begin{cases}
      A\rnd{\bmx + \e \bm{\a}}= \bm{b} \\
      A\rnd{\bmx - \e \bm{\a}}= \bm{b}
    \end{cases}
    \Rightarrow \begin{cases}
      \bm{b} \Rightarrow A_1\rnd{x_1 + \e \a_1} + \ldots + A_k\rnd{x_k + \e\a_k} = \bm{b} \\
      \bm{b} \Rightarrow A_1\rnd{x_1 - \e \a_1} + \ldots + A_k\rnd{x_k - \e\a_k} = \bm{b}
    \end{cases}
  \]

  Scegliamo $\e$ in modo che $x_j + \e\a_j\geq 0, x_j - \e\a_j \geq 0 j = 1,\ldots,k$.

  Poniamo $\bmy = \bmx + \e\bm{\a}, \bmz = \bmx - \e\bma$:

  \[
    \begin{cases}
      A\bmy = \bm{b}, \bmy \geq 0 \\
      A\bmz = \bm{b}, \bmz \geq 0
    \end{cases}
    \Rightarrow
    \bmy, \bmz \in P \land \bmx = \frac{1}{2}\bmy + \frac{1}{2}\bmz
  \]

  Ma $\bmx$ è vertice (ipotesi iniziale della dimostrazione per assurdo), quindi non può essere combinazione convessa di altri vertici del poliedro con coefficienti diversi da $0$: $\bmx = \bmy = \bmz$
\end{proof}

\begin{corollary}[Esistenza di soluzione ottima]
  Ogni problema del tipo $\min \crl{\bm{c}^T\bmx: \bmx \in P}$ definito su un politopo $P = \crl{\bmx \in \R^n: A\bmx = \bm{b}, \bmx \geq \bm{0}} \neq \emptyset$ ha almeno una soluzione ottima che è soluzione di base ammissibile.
\end{corollary}


\end{document}