 \providecommand{\main}{..}
\documentclass[\main/main.tex]{subfiles}
\begin{document}
\chapter{Teoria}

\section*{Lista degli argomenti}
\begin{todolist}
  \item Teorema Minkowsky-Weyl.
  \item Esistenza di un vertice ottimo.
  \item Teorema fondamentale della PL.
  \subitem Corollario: esistenza di soluzione ottima.
  \item Criterio di ottimalità della base.
  \item Regola di Bland.
  \item Teorema di convergenza del simplesso.
  \item Lemma di Farkas.
  \item Il duale del duale è primale.
  \item Teorema di dualità forte.
  \item Teorema di dualità debole.
  \item Condizioni di ottimalità.
  \item Matrici totalmente unimodulari.
  \subitem Definizione di TUM.
  \subitem Praticità di una TUM.
  \subitem Condizioni necessarie per TUM.
  \subitem Condizioni sufficienti per TUM.
  \item Caratterizzazione dei lati di alberi ricoprenti di costo minimo.
  \item Massimo flusso e taglio minimo.
  \subitem Arco saturo e scarico.
  \subitem Rete incrementale.
  \subitem Dualità debole per massimo flusso e taglio minimo.
  \subitem Dualità forte per massimo flusso e taglio minimo.
  \subitem Soluzione ottima per il massimo flusso.
\end{todolist}

\clearpage

\subfile{\main/chapters/orale/teorema_minkowsky_weyl}
\subfile{\main/chapters/orale/vertice_ottimo}
\clearpage
\subfile{\main/chapters/orale/teorema_fondamentale_programmazione_lineare}
\subfile{\main/chapters/orale/criterio_ottimale_base}
\clearpage
\subfile{\main/chapters/orale/regola_bland}
\subfile{\main/chapters/orale/teorema_convergenza_simplesso}
\clearpage
\subfile{\main/chapters/orale/lemma_farkas}
\subfile{\main/chapters/orale/duale_duale}
\subfile{\main/chapters/orale/duale_forte}
\subfile{\main/chapters/orale/duale_debole}
\subfile{\main/chapters/orale/condizioni_ottimalita}
\clearpage
\subfile{\main/chapters/orale/tum}
\clearpage
\subfile{\main/chapters/orale/lati_alberi_costo_minimo}
\clearpage
\subfile{\main/chapters/orale/maxflow_mincut}
\end{document}