\providecommand{\main}{../..}
\documentclass[\main/main.tex]{subfiles}

%\graphicspath{ {\main/chapters/circuiti/}}

\begin{document}
\clearpage
\section{Come Risolvere gli esercizi sui MOS}
\subsection{Esercizio 2.1}
Dato il Circuito sottostante
\begin{enumerate}
    \item  Calcolare $V_{out}$ nel caso $V_{in} = 0V$
    \item  Calcolare $V_{out}$ nel caso $V_{in} = 3.3V$
    \item  Calcolare Soglia logica $V_{th}$
    \item  Potenza Statica $P_{STAT}$
\end{enumerate}

\begin{center}
    \begin{circuitikz} \draw(0,0)
        node[nmos] (mos) {}
        (mos.gate) node[above] {G}
        (mos.drain) node[right] {D}
        (mos.source) node[right] {S};
        \draw (mos.gate) to[short,-o] (-1.5,0) node[left] {$V_{in}$};
        \draw (mos.source)
        node[ground] {};
        \draw (0,4) node[tground] {} (0,4)
        node[above] {$V_{dd}$} (0,4)
        to[resistor = R, i=$I_D$, -*] (0,1) -- (mos.drain);
        \draw (0,1) to[short, -o] (2,1)  node[above] {$V_{out}$};
        \draw (mos.gate) to[open, v_<=$V_{GS}$] (mos.source);
    \end{circuitikz}
\end{center}

\[V_{cc} = 3.3V\]
\[R = 1k\Omega\]
\[K_n = 5 \frac{mA}{V^2}\]
\[|V_t| = 1V\]
\[C_l = 10pF\]

\clearpage
\subsection{Risoluzione Esercizio 2.1}
\textbf{Caso $V_{in} = 0V$}

poiche' sia $V_{in}$ che la tensione al SOURCE allora la tensione $V_{GS} = V_G - V_S = 0$ quindi l'NMOS e' spento o in saturazione.
la $V_{DG} = V_{in} - V_{out} = -V_{out}$ e piche' $V_{out}$ ha solo valori positivi allora $-V_{out} < V_t$ a prensindere dal valore, quindi non vi e' canale sul lato del drain e quindi il NMOS e' spento quindi $I_n = 0$ e poiche' il NMOS si comporta come circuito aperto anche la corrente della resistenza $I_r = I_n = 0$ e di conseguenza anche la caduta di tensione sulla resistenza e' $0$ poiche' la sua eq caratteristica e' $V = RI$ quindi non essendoci caduta di tensione sulla resistenza $V_{out} = V_{cc} = 3.3V$.

Quindi:
\[V_{in} = 0V \Rightarrow V_{out} = 3.3V\]


\textbf{Caso $V_{in} = V_{GS} = 3.3V$}

quindi $V_{ow} = |V_{GS}| - |V_t| = 2,3V$ quindi $V_{GS} > V_t$ quindi l'NMOS e' Acceso.
Ora bisogna stabilire se si trova in regime ohmmico o di saturazione e procediamo per metodo grafico:

$(1)$ Calcoliamo la corrente $I_{DS}$ quando $V_{DS} = V_{ow}$ e possiamo usare una qualunque tra le due equazioni poiche' in corrispondenza di $V_{ow}$ si raccordano entrambe nello stesso punto, quindi usiamo quella in regime di saturazione poiche' piu' semplice.

\[I_n|_{ow} = K_n \left(V_{ow}\right)^2 = 26mA\]

$(2)$ Calcoliamo la corrente del carico $I_{L} = I_{R}$ che in questo caso coincide con quella della resistenza.

\[I_R|_{ow} = \frac{V_{cc} - V_{ow}}{R} = 1mA\]

$(3)$ Ora si confrontano le due correnti:

Poiche' $I_n|_{ow} = 26mA > I_R|_{ow} = 1mA$ ci si trova in zona Ohmmica, nel caso opposto sarebbe in saturazione.

Quindi ora si calcola $V_{DS}$ Col bilancio delle correnti $I_R = I_n$

\[\frac{V_{cc} - V_{DS}}{R} = K_n \left[ 2 \left(V_{GS} - V_t \right)V_{DS} - V_{DS}^2 \right]\]

Che e' una equazione di secondo grado in $V_{DS}$

\[\left(K_n R \right) V_{DS}^2 - \left(2K_nR\left(V_{GS}-V_t\right)+1\right)V_{DS}+V_{cc} = 0\]

La quale parabola ha come radici:

\[V_{DS1} = 4.6V \]
\[V_{DS2} = 0.14V \]

Ovviamente ci puo' essere un solo valore vero, quindi uno e' da scartare.
In questo caso Poiche' $V_{DS1} > V_{cc}$ e $V_{DS1} > V_{ow}$ ci porta a scartare $V_{DS1}$

Quindi $V_{DS} = V_{DS2} = 0.14V$

E poiche' $V_{out} = V_{DS}$ allora $V_{out} = 0.14V$

E quindi in sinossi:

\[V_{in} = 3.3V \Rightarrow V_{out} = 0.14V\]

\clearpage
\textbf{Calcolo della soglia logica $V_{th}$:}

La soglia logica e' la tensione che separa la zona che consideriamo ON da quella che consideriamo OFF.

L'ideale sarebbe $V_{th} = \frac{V_{cc}}{2}$

\[V_{in} = V_{out}\]
quindi la $V_{GD} = 0V$ quindi non vi e' canale dal lato del drain quindi il MOS puo' essere o spento o in saturazione.

Procediamo per assurdo:

Supponiamo che il MOS fosse spento:
Se il MOS e' spento allora $I_{DS} = 0A$ e (supponendo a regime quindi $I_c = 0A$) allora la tensione $V_r = I_{DS} R = 0V$ quindi $V_{out} = V_{in} = V_{GS} = V_{cc} = 3.3V$
Ma se $V_{GS} = 3.3V > V_t$ quindi il MOS sarebbe acceso!
ASSURDO.

Quindi il MOS e' in saturazione
\[I_{DS} = K_n \left(V_{ow}\right)^2 \]
e quindi poiche' consideriamo a regime quindi $I_c = 0A$
da una KCL al nodo del drain abiamo che
\[I_r = I_{DS} \]
quindi la tensione
\[V_{out} = V_{in} = V_{GS} = V_{cc} - V_r = V_{cc} - R I_r\]
\[V_{GS} = V_{cc} - R K_n \left(V_{GS} - V_t \right)^2\]
Ora si ha una eq di secondo grado da risolvere in $V_{GS}$
\[(R K_n)V_{GS}^2 - (2 R K_n V_t + 1)V_{GS} + V_t^2 + V_{cc} = 0\]
\[V_{GS,1} = 0.7753V\]
\[V_{GS,2} = 1.2047V\]
Ovviamente la prima e' sbagliata poiche' $0.7753V < V_t$ quidni il mos sarebbe spento e quindi in contraddizione con quanto detto prima.

Quindi La soglia logica e' \[V_{th} = V_{GS,2} = 1.2047V\]

\textbf{Calcolo Delle Potenze Statiche $P_{STAT}$:}

In questo circuito abbiamo due potenze statiche, quando la porta e' ON e quando e' OFF.

Caso ON $V_{in} = 0V$:

\[P_{STAT,On} = V_{cc} I_{n} = 0W\]
Poiche' non scorre corrente, il consumo di corrente e' 0 watt. Ottimo.


Caso OFF $V_{in} = 3.3V$:

$P_{STAT,Off} = V_{cc} I_{n} = 3.3V * I_{n}$

coi dati prima calcolati possiamo ricavare $I_{n}$

\[I_{n} = I_{r} = \frac{V_{cc} - V_{DS}}{R} = \frac{3.3V - 0.14V}{1k\Omega} = 3.16mA\]
\[P_{STAT,Off} = V_{cc} I_{n} = 3.3V * 3.16mA = 10,4mW\]
Un consumo veramente grande per una porta cosi piccola. SI puo' fare di meglio.

\clearpage
\subsection{Esercizio 2.2}
Dato il Circuito sottostante
\begin{enumerate}
    \item  Calcolare $V_{out}$ nel caso $V_{in} = 0V$
    \item  Calcolare $V_{out}$ nel caso $V_{in} = 3.3V$
    \item  Calcolare soglia logica $V_{th}$
    \item  Potenza Statica $P_{STAT}$
    \item  Tempo di propagazione $t_p$
\end{enumerate}

\begin{center}
    \begin{circuitikz} \draw(0,4)
        node[pmos] (mos) {}
        (mos.gate) node[above left] {G}
        (mos.drain) node[above right] {D}
        (mos.source) node[right] {S};
        \draw (mos.gate) to[short, -o] (-1.5,4) node[left] {$V_{in}$};
        \draw (0,5)node[above] {$V_{dd}$}(0,5)  node[tground] {} (0,5) -- (mos.source);
        \draw (0,2) to[short,*-o] (4,2) node[above] {$V_{out}$};
        \draw (mos.drain) to[short,i^=$I_D$] (0,2) to[resistor = R, i=$I_r$] (0,0) node[ground] {};
        \draw (2,2)to[capacitor = C, *-] (2,0) node[ground] {};
        \draw (mos.gate)  to[open, v^>=$V_{SG}$] (mos.source);
    \end{circuitikz}
\end{center}

\[V_{cc} = 3.3V\]
\[R = 1k\Omega\]
\[C = 1pF\]
\[|K_p| = 2 \frac{mA}{V^2}\]
\[|V_t| = 1V\]

\clearpage
\subsection{Risoluzione Esercizio 2.2}
\textbf{Caso $V_{in} = 3.3V$}

Poiche' $V_{cc} = V_{in} = 3.3V$ allora $V_{SG} = V_{cc} - V_{in} = 0V$ e
$V_{SG} < |V_t|$ quindi il PMOS e' spento! Quindi $I_p = I_{SD} = 0A$ ora con una KCL al nodo del DRAIN otteniamo che $I_p = I_r + I_c$ quindi $I_r + I_c = 0$ ora poiche' l'eq caratteristica del condensatore e' $i_c(t) = C \frac{d}{dt}V_c$ e si suppone sempre che i transitori siano finiti allora il condensatore e' scarico $V_c = 0$ e quindi la sua corrente $I_c = 0$, il che implica che $I_r + I_c = I_r = 0$ e quindi la tensione $V_r = R I_r = 0$ e di conseguenza: $V_{out} = V_c = V_r = 0V$.

\[V_{in} = 3.3V \Rightarrow V_{out} = 0V\]

\textbf{Caso $V_{in} = 0V$}

$V_{SG} = V_{in} - V_{cc} = -3.3V$ e $|V_{SG}| > |V_t|$ e $V_{ow} = |V_{SG}| - |V_t| = -2.3V$ quindi il PMOS e' Acceso.
Ora bisogna stabilire in che zona di lavoro sia, procediamo per metodo grafico.

$(1)$ Calcoliamo la corrente del PMOS alla tensione di overdrive $V_{ow}$:

\[I_p |_{ow} = K_p \left(V_{ow}\right)^2 = 10.58mA\]

$(2)$ Calcoliamo la corrente di carico assumendo che $V_{DS} = V_{ow}$

Poiche' la resistenza ed il condensatore sono in parallelo $V_r = V_c$ e cosi con una KVL si ottiene che $V_r = V_c = V_{cc} - V_{DS} = 1V$ poiche' si calcola in condizioni di regime Il condensatore e' completamente carico a $V_c = 1V$  e quindi come sopra poiche' il consensatore e' carico la sua corrente $I_c = 0$.

Quindi dalla KCL al nodo del DRAIN la corrente \[I_{DS}|_{ow} = I_r + I_c = I_r = \frac{V_r}{R}= \frac{ V_{cc} - V_{ow}}{R} =  \frac{ V_{cc} - V_{cc} + V_t}{R} = \frac{V_t}{R} = 1mA\]

$(3)$ Confrontando le due correnti $I_{DS}|_{ow} = 1mA < I_p |_{ow} = 10.58mA$ quindi il PMOS si trova in zona Ohmmica.


Stabilito cio' si calcola il punto di lavoro col bilancio delle correnti:
$I_r = I_{DS,Ohm}$

\[\frac{V_{cc} - |V_{SD}|}{R} = K_p \left[ 2 \right(|V_{GS}| - |V_t|)V_{SD} - V_{SD}^2\]
e quindi otteniamo una equazione di secondo grado in $V_{SD}$ che risolvendola ha come soluzioni:

$V_{SD1} = 4.75V$ che scarteremo poiche' $V_{SD1} > V_{cc}$ e $V_{SD1} > |V_{GS}| - |V_t|$ quindi dovrebbe essere in saturazione quando abbiamo gia' dimostrato che e' in zona ohmmica.

e

$V_{SD2} = V_{SD} = 0.347V$ che e' la soluzione corretta.

Ora concludiamo con una KVL dalla quale si ottiene $V_{out} = V_{cc} - V_{SD} = 2.96V$

In Sinossi:
\[V_{in} = 0V \Rightarrow V_{out} = 2.96V\]

\clearpage
\textbf{Calcolo del Tempo Di Propagazione $t_p$:}

Il Tempo di propagazione e' il tempo che la porta ci mette per fare dal 0\% al 50\% della transizione.

Calcoliamo il tempo di propagazione sul fronte di discesa:

Il PMOS e' spento quindi e' un circuito aperto ed il condensatore puo' scaricarsi solo sulla resistenza quindi \[\tau_{FE} = R * C = 1ns\]
quindi \[t_{p,FE} = 0.69 * \tau = 0.69ns\]

Calcoliamo il tempo di propagazione sul fronte di salita:
Approssimiamo il PMOS acceso ad una resistenza
\[R_{eq} = \frac{V_{cc}}{I_{SAT}} \sim 330\Omega\]
quindi a questo punto la resistenza vista dal condesnatore (poiche' si deve cortocircuitare masse ed alimentazioni) e' il parallelo tra le due resistenze.
E poiche' $R_{eq} << R$ allora il loro parallelo $R_p \sim 320\Omega$
quindi \[\tau_{RE} = C * R_p << \tau_{FE}\]
\[t_{p,RE} << t_{p,FE}\]

quindi prendiamo \[t_p = t_{p,FE} = 0.69ns\]

\textbf{Calcolo della Potenza Statica $P_{STAT}$:}

Nel caso il PMOS sia spento la corrente che circola nel circuito e' $0A$ quindi la $P_{STAT,OFF} = 0W$

Nel caso il PMOS sia acceso la potenza, calcoliamo la corrente:
precedentemente avevamo calcolato $V_{out} = 2.95V$
il consatore e' gia' carico perche' guardiamo a regime quindi non assorbe corrente
quindi la corrente
\[I_r = \frac{V_{out}}{R} = 2.95mA\]
\[P_{STAT,ON} = I_r V_cc = 9.74mW\]


\clearpage
\subsection{Esercizio 2.3}
Dato il Circuito sottostante,
\begin{enumerate}
    \item Calcolare $V_{out}$ quando $V_{in} = 0V$
    \item Dimensionare $\frac{W}{L}$ in modo che $V_{in} = 5V \Rightarrow V_{out} = 0.5V$
    \item Calcolare il tempo di propagazione  $t_p$
    \item Calcolare Potenze statiche $P_{STAT}$ e dinamiche $P_{DIN}$ con un clock di $T_{CLK} = 0.5\mu s$.
\end{enumerate}

\begin{center}
    \begin{circuitikz}
        \draw(0,4)
        node[pmos] (pmos) {}
        (pmos.gate) node[above left] {G}
        (pmos.drain) node[right] {D}
        (pmos.source) node[right] {S};
        \draw(0,1)
        node[nmos] (nmos) {}
        (nmos.gate) node[above] {G}
        (nmos.drain) node[right] {D}
        (nmos.source) node[right] {S};
        \draw (nmos.gate) to[short, -o] (-1.5,1) node[left] {$V_{in}$};
        \draw (0,5.5) node[above] {$V_{dd}$} (0,5.5) node[tground] {}(0,5.5) --(pmos.source);
        \draw (pmos.drain) -- (nmos.drain);
        \draw (pmos.gate) -- (-1.5,4) -- (-1.5,3.5) node[ground] {};
        \draw (nmos.source) -- (0,0) node[ground] {};
        \draw (0,2.5) to[short, *-o] (3,2.5) node[above] {$V_{out}$};
        \draw (2,2.5) to[short, *-] (2,2) to[capacitor = C] (2,0) node[ground] {};

        \draw (nmos.gate) to[open, v_<=$V_{GS}$] (nmos.source);
        \draw (pmos.gate) to[open, v^>=$V_{SG}$] (pmos.source);
    \end{circuitikz}
\end{center}

\[V_{cc} = 5V\]
\[C = 10pF\]
\[|K_p| = 200 \frac{\mu A}{V^2}\]
\[K_n' = 50 \frac{\mu A}{V^2}\]
\[|V_{t,n}| = |V_{t,p}| = 1V\]
\[T_{CLK} = 0.5\mu s\]

\clearpage
\subsection{Risoluzione Esercizio 2.3}

\textbf{Caso $V_{in} = 0V$}

$V_{in} = V_{GS,n} = 0V < |V_{t,n}|$ quindi il NMOS e' spento o in saturazione.
Pero' per essere in saturazione $V_{GD} = V_{out} - V_{in} = V_{out} < -V_{t,n}$
e poiche' $V_{out}$ puo' assumere solo valori positivi cio' implica che il NMOS e' spento.

$|V_{SG,p}| = 5V > |V_{t,p}|$ quindi il PMOS e' acceso.

Poiche' il condensatore non assorbe corrente poiche' presupposto a regime e l'NMOS e' spento allora la corrente che passa da entrambi i MOS $I_{mos} = 0A$

Per caratteristica dei MOS il PMOS anche se acceso ha tensione $V_{DS,p} = 0V$

Per KVL si ha che $V_{out} = 5V - V_{DS,p} = 5V$

Quindi \[ V_{in} = 0V \Rightarrow V_{out} = 5V\]

\textbf{Dimensionamento di $\frac{W}{L}$ in modo che $V_{in} = 5V \Rightarrow V_{out} = 0.5V$}

\[ K_n = K_n' \frac{W}{L} \]

Iniziamo a studiare le fasi di funzionamento dei MOS.
la tensione $|V_{GD,p}| = 5V > |V_{t,p}|$ quindi il PMOS e' acceso.

la tensione $|V_{GS,p}| = |V_{out}| = 0.5V < |V_{t,p}|$ quindi il PMOS e' in Saturazione.

La tensione $V_{GS,n} = V_{in} > V_{t,n}$ quindi il NMOS e' acceso.

La tensione $|V_{GD,n}| = |V_{in} - V_{out}| > |V_{t,n}|$ quindi l'NMOS e' in Ohmmica.

La corrente dei due mos e' uguale poiche' sono in serie e il condensatore e' gia' a regime.
Quindi dal bilancio delle correnti posso ricavare il parametro ricercato.

\[I_{SAT,p} = I_{OHM,n}\]
\[K_p \left(V_{SG} - |V_{t,p}| \right)^2 = K_n' \frac{W}{L} \left[ 2 \left( V_{GS} - V_{t,n} \right) V_{DS} - V_{DS}^2 \right]\]
\[\frac{W}{L} = 17\]

\textbf{Calcolo del tempo di propagazione $t_p$}

Calcoliamo solo il tempo di propagazione del fronte di discesa del input poiche' con quello di salita il condensatore si scarica a massa attraverso l'NMOS ed ha sicuramente un tempo inferiore a quello di salita.

Usiamo l'approssimazione a corrente costante.
\[I_p = K_p \left(|V_{GS}| - |V_{t,p}| \right)^2 = 3.2mA\]
\[I_p = C \frac{V_f - V_i}{t_p} = C \frac{2.25V}{t_P}\]
ora basta unire le due equazioni
\[ K_p \left(|V_{GS}| - |V_{t,p}| \right)^2 = 3.2mA = C \frac{2.25V}{t_p}\]
\[t_p = C \frac{2.25V}{3.2mA} = 7.03ns\]
VALORE DA CONTROLLARE NON SON SICURO SIA GIUSTO

\clearpage
\textbf{Calcolo delle Potenze Statiche $P_{STAT}$}

$(a)$ $V_{in} = 0V$ per i motivi sopra scritti Il' NMOS e' spento quindi la corrente del generatore e' $I = 0$ quindi la potenza statica off
\[P_{STAT,Off} = 0W\]

$(b)$ $V_{in} = 5V$ abbiam gia' calcolato che la corrente nei MOS e' $I = 3.2mA$ quindi
\[ P_{STAT,On} = I V_{cc} = 16mW\]

\textbf{Calcolo delle Potenze Dinamiche $P_{DIN}$ con un clock $T_{CLK} = 1 \mu s$}

\[ I = \frac{\bigtriangleup Q}{T_{CLK}} = C \frac{V_f - V_i}{T_{CLK}}\]
\[ P_{DIN} = V_{cc} I = V_{cc} C \frac{V_f - V_i}{T_{CLK}}\]
\[ P_{DIN} = V_{cc} C \bigtriangleup V f_{CLK} = 225 \mu W\]

\end{document}